\documentclass{barticle}
\begin{document}
\bng
\section{ UpokRomo\*N*ika }

{\rm \textbf{ebong}} Athoba \sh{ EboNNG } ka\*j*e lag\*b*e tNNa\*d*er JNNara
{\rm bangtex} bYoboHar ko\*r*e baNNGla \*l*ikh\*ch*en Athoba \*l*ikh\*b*en
bo\*l*e \*s/th*ir ko\*r*e\*ch*en.

EboNNG \*k*e bola Jay {\rm bangtex} Er {\rm preprocessor} .
ETa la\*T*ek:/ \*k*eaD \*l*ekhar bYpa\*r*e \*k*eano saHaJYo na
kor\*l*eO, baNNGla \*l*ekhar pRo\*s*esTa\*k*e \*b*esh kha\*n*ikTa
sabliil kor\*t*e pa\*r*e . {\rm ebong} Er muul \*b*{oi}\*sh*iSh/ThYgu\*l*i
Ek-nojo\*r*e \*d*e\*kh*e \*n*eOya Jak :

\begin{enumerate}

\item \*l*ekhaTa {\rm source code} Er mo\*t*ea \*d*ekh\*t*e na Ho\*y*e
\*d*i\*bY*i baNNGla grh\*n*er \*d*ekh\*t*e Hoy, \*J*emon \*ph*eouj kothaTa
{\rm bangtex} E TaIp kor\*t*e H\*b*e \verb!\*ph*eouj! \*k*in/tu {\rm ebong}
E shudhu \verb!fou-j! \*l*ikh\*l*eI col\*b*e.

\item du\*T*ea E\*k/s*ep:/:/sanal \*k*es chorha,
( RR kar \*d*i\*t*e {\rm RII} Aar J \*l*ikh\*t*e {\rm J} ) \*ch*ea\*T*ea Ha\*t*er
\*r*eaman Hroph bYbHar ko\*r*eI sob bYon/jon \*l*ekha Jay : taI mo\*n*e rakho
\*s*eaja - shud/dho koraO soHoj . EkTa norhb\*rh*e \*g*ea\*ch*er
\*s*in/TYak/s \*c*e\*k*iNNG Er bYbs/thaO \*r*e\*kh*e\*ch*i.

\item EkI \*c*i\*n/H*er jonYo Eka\*dh*ik {\rm roman symbol} Aa\*ch*e -
\*J*ekha\*n*e \*J*eTa col:/\*l*e bha\*l*ea \*d*ekhay! {\rm a} Athba {\rm o}
du\*T*eaI \*gNN*eaj \*H*i\*s*e\*b*e ka\*j*e laga\*n*ea Ja\*b*e, Ar/that//
{\rm ka-thaa, ko-tha} $\rightarrow$ kotha.


\item {\rm \LaTeX} \*l*ekhar \*n*iyom - kanunO JothasadhYo soHoj
rakhar \*c*eSh/Ta ko\*r*e\*ch*i.

\end{enumerate}

\section{ \*n*iyom - kanun }

pRothom kaj Ho\*l*ea shb/dTa\*k*e {\rm strutural syllable } E \*bh*e\*NG*e
\*n*eOya. \*J*emon mu\*k/t*i = mu + \*k/t*i, bon/duk = bo + n/du + k,
EIrokom. du\*T*ea {\rm syllable} pashapa\*sh*i rakh\*t*e
\*g*e\*l*e EkTa {\rm hyphen} / `` - '' \*d*i\*t*e Ho\*b*e, \*J*emon,
ra - m = {\rm raa-m}, Ho - r - \*b*ea - la = {\rm ha-r-boo-laa}.
{\rm syllable} \*l*ekhar \*n*iym EIrokom.

\begin{enumerate}

\item sWor\*c*in/Ho Ekla bos\*b*e. \*J*e\*k*eano sWor\*c*in/Ho \*l*ikh\*t*e \*g*e\*l*e
lag\*b*e kYa\*p*iTal \*r*eaman Horoph, Jotha : EI ( {\rm E-I} ).

\item bYon/jon + kar : \*J*emon \*b*i\*b*i ( {\rm bi-bi} ), biir ( {\rm bii-r} )
ItYa\*d*i.

\item bYon/jon + phola : {\rm M, Y, R, L, W} EI pNNac\*T*i phola, UdharoN
- podMo \verb!pa-_dMo!, soHYo \verb!sa-hJYo!, bakYo \verb!ba-kYo!,
pRomiila \verb!pRo-mii-laa!, AaHLad \verb!AA-hLaa-_d!,
sWorobor/No \verb!sWa-ro-ba-r^no!.


\item Juk/tobYon/jon : bYon/jon du\*T*ea poshapa\*sh*i \*l*ikh\*t*e Ho\*b*e, Jotha
In/dRolup/to ( \verb!I-n_dRa-lu-p_to! ) . Juk/tobYon/jon Er so\*NG/g*e \*k*eano
kar ba phola ba Aa\*r*ek\*T*i bYon/jon Juk/to korar \*n*iym HuuboHuu bYon/jon
Er moto.

\item {\rm , ; ! ? .} Era EklaO bos\*t*e pa\*r*e,
Aathoba sho\*b/d*er Ek\*T*i {\rm syllable } \*H*i\*s*e\*b*e \*J*e\*t*e pa\*r*e, \*J*emon
ko|babu, kho|babu, go|babu. ( {\rm ka\verb!|!-baa-bu-, kha\verb!|!-baa-bu-, ga\verb!|!-baa-bu.} )

\item con/dRo\*b*in/du Aathoba Hos:/on/t bYon/jon Er p\*r*e \*J*eag
kor\*t*e Ho\*l*e bYon/jon Er po\*r*e ( JothakRo\*m*e ) \verb!^! ba \verb!_!
\*sNN*e\*T*e \*d*in, \*J*emon pNNac ( \verb!p^aa-ch! ) ba khoT:/ka ( \verb!kha-t_-kaa! ) .


\end{enumerate} 


\section{ {\rm \LaTeX\ } \*l*ikh\*t*e Ho\*l*e }
\begin{enumerate}

\item laI\*n*er shuru Jo\*d*i Hoy \verb!\\! \*d*i\*y*e to\*b*e \*s*e laIn \*T*ek/s
phaI\*l*eO EkI thak\*b*e.

\item ( laI\*n*er pRothom ) \verb!#! Er po\*r*e Ja thak\*b*e taI sraso\*r*i
\*T*ek/s phaI\*l*e co\*l*e Ja\*b*e.

\item du\*T*ea \verb!@ ... @ sign! Er mo\*dhY*e Ja \*l*ekha Ho\*b*e taI sraso\*r*i
\*T*ek/s phaI\*l*e co\*l*e Ja\*b*e. laI\*n*er Ekdom \*sh*e\*Sh*e Erokom shob/d na thakaI
bon/chniiy.

\item AnYo \*J*e\*k*eano \*s*im/bol, {\rm bangtex } Er \*n*iy\*m*e \*l*ikh\*t*e Ho\*b*e.

\item baNNGlar mo\*dhY*e \verb!-! \*l*ikh\*t*e \*g*e\*l*e \*l*ikhun \verb!dash!
shb/dTaI, \*J*emon : jo\*l*e - joNG/g\*l*e ( \verb!ja-le dash ja-ngg-le! )

\item \verb!@! \*l*ekhar khub dorkar Ho\*l*e tar Jaygay \*l*ikhun
{\rm \texttt{\#}}{\rm \texttt{AT}} .

\end{enumerate}

\section{ bor/Nomala }

\subsection{ sWoro\*c*in/Ho }

\begin{table}[h]
\bng
\begin{tabular}{clll}
A & \verb!A! & \*n*eI \\
Aa & \verb!AA! & ka & {\rm kaa} \\
I & \verb!I! & \*k*i & {\rm ki} \\
II & \verb!II! & kii & {\rm kii} \\
U & \verb!U! & ku & {\rm ku} \\
UU & \verb!UU! & kuu & {\rm kuu} \\
RR & \verb!RI! & krR & {\rm kRII} \\
E & \verb!E! & \*k*e & {\rm ke} \\
OI & \verb!OI! & \*k*{oi} & {\rm koi} \\
O & \verb!O! & \*k*ea & {\rm koo} \\
OU & \verb!OU! & \*k*eou & {\rm kou} \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{ bYan/jon }

%\begin{table}
\bng
\begin{tabular}{cll}
k & \verb!k! \\
kh & \verb!kh! \\
g & \verb!g! \\
gh & \verb!gh! \\
NG & \verb!ng! \\
\hline 
c & \verb!ch! \\
ch & \verb!^ch! \\
j & \verb!j! \\
jh & \verb!jh! \\
NJ & \verb!_n,^y! \\
\hline
T & \verb!t! \\
Th & \verb!^th! \\
D & \verb!d! \\
Dh & \verb!dh! \\
N & \verb!^n! \\
\hline
t & \verb!_t! \\
th & \verb!th! \\
d & \verb!_d! \\
dh & \verb!_dh! \\
n & \verb!n! \\
\hline
p & \verb!p! \\
ph & \verb!ph,f! \\
b & \verb!b! \\
bh & \verb!v,bh! \\
m & \verb!m! & \verb!(M)! \\
\hline
J & \verb!^j,J! & \verb!(Y)! \\
r & \verb!r! & \verb!(R)! \\
l & \verb!l! & \verb!(L)! \\
b & \*n*eI & \verb!(W)! \\
H & \verb!h! \\
\hline
sh & \verb!sh! \\
Sh & \verb!^s! \\
s & \verb!s! \\
\hline
rh & \verb!^r!\ \\
rhh & \verb!^rh! \\
y & \verb!y! & \verb!(Y)! \\
NNG & \verb!^ng! \\
t// & \verb!__t! \\
: & \verb!:! \\
\hline
\end{tabular}
%\end{table}

\section{ \*sh*eadhon }

\begin{itemize}

\item Ashud/dh : \verb!kha|-baa-bu,! shud/dho : \verb!kha|-baa-bu-,!
\item Ashud/dh : \verb!\item! shud/dho : \verb!@\item@!
\item Ashud/dh : \verb!ja-le - ja-ngg-le! shud/dho : \verb!ja-le dash ja-ngg-le!
\item Ashud/dh : \verb!\section{ pu-no-shcho }! shud/dho : \verb!@\section{@ pu-no-shcho }!
\item Ashud/dh : \verb!{\rm hello world}! shud/dho : \verb!@{\rm hello world}@!
\end{itemize}

\section{ nomuna }

\begin{verse}
\*t*eamar \*k*eathay \*d*esh? \*k*iba poromatMo po\*r*icoy? \\
tu\*m*i \*ch*eaTo gho\*r*e bo\*s*e Aajiibon porhashu\*n*ea ko\*r*ea \\
\*t*eamar samanYo Aay, tu\*m*i s/phii\*t*eador .. \\
\end{verse}

( sho\*k/t*i co\*T/T*eapadhYay, Anon/to nokKotRobiithii ... ) \\

\*n*i\*c*e, JothakRo\*m*e {\rm ebong} EboNNG {\rm \emph{Translated} bangtex code} .


\begin{verbatim}
\begin{verse}
_too-maa-r koo-thaa-y _de-sh-? ki-baa pa-ro-maa-_tMo po-ri-cha-y-? @\\@
_tu-mi ^choo-to gha-re bo-se AA-jii-bo-n pa-^raa-shu-noo ka-roo @\\@ 
_too-maa-r saa-maa-nYo AA-y-, _tu-mi sphii-_too-_da-r .. @\\@
\end{verse}

( sha-k_ti cha-ttoo-paa-_dhYaa-y-, A-no-n_to na-kko-_tRo-bii-thii ... )
\end{verbatim}


\begin{verbatim}
\begin{verse}
\*t*eamar \*k*eathay \*d*esh? \*k*iba poromatMo po\*r*icoy? \\
tu\*m*i \*ch*eaTo gho\*r*e bo\*s*e Aajiibon porhashu\*n*ea ko\*r*ea \\
\*t*eamar samanYo Aay, tu\*m*i s/phii\*t*eador .. \\
\end{verse}

( sho\*k/t*i co\*T/T*eapadhYay, Anon/to nokKotRobiithii ... )

\end{verbatim}



\end{document}
